\section{Objetivo de la búsqueda}
El propósito de esta búsqueda es identificar herramientas y servicios basados en IA que permitan generar historias de usuario de forma automática, y que además cumplan con funcionalidades relevantes.

Se definieron requerimientos funcionales que consideramos deben ser cubiertos por las herramientas. En primer lugar, las herramientas deben basar la generación de historias de usuario en alguna fuente de entrada, como documentos de requisitos, texto plano y/u otros formatos como audio. Nos interesa además, la capacidad de detección de posibles conflictos o incoherencias en los requerimientos. %Además, deben incorporar capacidades de verificación, de forma que sea posible identificar conflictos o incoherencias en los requisitos analizados. 
Como siguiente requisito, se tiene la trazabilidad de la historia generada. La herramienta debe vincular cada historia generada con su fuente original para corroborar el origen del texto generado. Por último, las herramientas deben incluir criterios de aceptación para cada historia generada.

El proceso de búsqueda se guió por las siguientes preguntas de investigación:
\begin{itemize}
    \item ¿Qué herramientas basadas en IA existen actualmente para generar historias de usuario?
    \item ¿En qué medida estas herramientas cubren los requerimientos definidos?
    %\item ¿Qué evidencia reportan sobre la calidad de los resultados y su verificabilidad?
    %\item ¿Cómo vinculan las historias generadas con sus fuentes de origen, según los aspectos de interés del proyecto?
\end{itemize}

