% En este capítulo se evalúan los resultados alcanzados y
% dificultades encontradas, se establece lo que se planteó hacer y lo que se hizo
% realmente, cuáles fueron los aportes, se muestran posibles extensiones al trabajo, se
% realiza una autocrítica de lo que se hizo y lo que faltó (por problemas de tiempo,
% recursos, cómo se puede continuar, qué cosas hacer, prioridades, etc.) y se incluye
% información sobre la gestión del proyecto, si aplica.

La propuesta original del proyecto planteaba desarrollar un prototipo funcional de un agente inteligente que automatice la generación de historias de usuario a partir de documentos de análisis en distintos formatos. El agente debía incluir procesamiento de múltiples formatos de entrada, trazabilidad entre las historias y el documento de origen, validación automática de las historias generadas, y detección de inconsistencias o ambigüedades. Los resultados esperados incluían un estado del arte, el prototipo funcional, y métricas de validación sobre la calidad de las historias generadas.

Durante la revisión del estado del arte, en particular la revision de herramientas, se identificó que ya existen herramientas que abordan este problema, por lo que el enfoque del trabajo cambió. En lugar de desarrollar un prototipo propio, se decidió revisar las herramientas existentes y evaluar la calidad de las historias que generan. De esta forma, el trabajo se centró en dos ejes: la revisión de herramientas basadas en IA para la generación de historias de usuario, y la definición y aplicación de una metodología de evaluación de las historias generadas.

La revisión de herramientas se completó: se identificaron 15 herramientas, se definieron criterios de evaluación y se elaboró un ranking. De estas, 5 superaron el umbral mínimo de funcionalidades definido. La mayoría no cubre todas las funcionalidades estudiadas, y las que obtienen mejores puntajes son herramientas comerciales integradas en plataformas de gestión de proyectos.

En cuanto a la evaluación, inicialmente se esperaba evaluar varias de las herramientas seleccionadas, pero finalmente se evaluó únicamente ClickUp. Luego de la prueba piloto, se encontró que la definición de la metodología de evaluación, la construcción de la solución esperada y la evaluación en sí misma requerían más esfuerzo del previsto. Se decidió realizar una evaluación en profundidad de una herramienta antes que una evaluación superficial de varias.

Los principales aportes de este trabajo son:
\begin{itemize}
    \item Una revisión de herramientas basadas en IA para la generación de historias de usuario, con un ranking basado en funcionalidades definidas.
    \item Una metodología de evaluación de historias de usuario generadas que combina análisis manual (QUSF, INVEST, detección de alucinaciones, trazabilidad) y automático (similitud semántica con SBERT para alineación, cobertura funcional y detección de alucinaciones).
    \item La aplicación de esta metodología sobre las historias generadas por ClickUp, con resultados que permiten identificar las fortalezas y debilidades de la generación automática.
\end{itemize}

A partir de la evaluación de ClickUp, tanto manual como automática, se responden las preguntas sobre la calidad de las historias generadas.

Las historias generadas están bien redactadas, siguen una plantilla consistente y son coherentes entre sí y con respecto al dominio del sistema. No se encontraron conflictos entre historias, y el contenido generado se mantiene dentro del alcance definido por el documento de requisitos.

En cuanto a la cobertura, las historias generadas abarcan las funcionalidades principales de la aplicación propuesta. La cobertura funcional es comparable a la de un conjunto elaborado por analistas.

Las historias generadas son similares a las creadas por un analista. La alineación semántica mostró que la mayoría tiene correspondencia con las historias esperadas, aunque con diferencias en el nivel de detalle: la herramienta tiende a agrupar funcionalidades que un analista separaría en historias distintas. Esto hace que la mayoría de las historias sean épicas, difíciles de estimar y de testear. Además, los criterios de aceptación generados carecen de detalle suficiente.

Se encontraron dos historias alucinadas (8,7\%), en las que funcionalidades automatizadas por el sistema fueron asignadas a un actor. Si bien los requisitos que representan están presentes en el documento, la asignación del actor no es correcta.

La detección de inconsistencias realizada por la herramienta fue correcta: las tres ambigüedades detectadas en el documento de requisitos son válidas.

La trazabilidad es correcta: las referencias a las secciones del documento de requisitos son válidas, lo que indica que la herramienta mantiene la relación entre las historias generadas y su origen en el documento de entrada.

En resumen, las historias generadas no pueden ser utilizadas directamente por un equipo de desarrollo sin una revisión previa. Un analista necesita dividir las épicas, detallar los criterios de aceptación y verificar los actores asignados.

La principal dificultad fue el esfuerzo necesario para construir la metodología de evaluación. No se encontró en la literatura una metodología para evaluar historias de usuario generadas automáticamente, por lo que fue necesario definir una propia combinando QUSF e INVEST con similitud semántica.

La construcción de la solución esperada también requirió un esfuerzo ya que se elaboró manualmente un conjunto de historias de usuario completo y detallado como referencia de comparación.

La evaluación se limitó a una única herramienta (ClickUp) y un único documento de requisitos. Esto no permite generalizar los resultados a otras herramientas ni a otros formatos de entrada. Como posible trabajo a futuro se tiene el aplicar la metodología a otras herramientas identificadas en la revisión, así como utilizar otros formatos de entrada, para el mismo dominio y conjunto de historias esperado, para evaluar cómo estos factores afectan la calidad de las historias generadas.

Los resultados mostraron problemas que podrían abordarse mediante mejoras en el prompt y el documento de entrada. Por ejemplo, se podría incluir instrucciones para que cada historia cubra una única funcionalidad, o que se indiquen las dependencias entre historias.

Tambien se podria hacer un analisis de las diferentes tecnicas que existen actualmente de ingenieria de prompts, y aplicar alguna de ellas para mejorar los resultados obtenidos.

La evaluación realizada en este trabajo combina análisis automático y revisión manual, lo que requiere un esfuerzo considerable por parte de los analistas. Una mejora sería desarrollar una herramienta con una interfaz que integre ambos aspectos. Esta herramienta podría mostrar gráficas con los resultados de la evaluación automática, presentar los rankings de similitud (top-3) para cada historia, y permitir al analista marcar si considera correcta o no cada alineación en los casos de duda. De esta forma, se agilizaría el proceso de revisión y se facilitaría la toma de decisiones sobre las historias generadas, reduciendo el esfuerzo manual sin perder el control del analista sobre la evaluación final.